<?xml version="1.0" encoding="windows-1252"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="xxxxx">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
					<entratainvigore norm="" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;trattamento.dati.sensibili.giudiziari:2007-04-12;18:allegato.1" />
				</descrittori>
			</meta>
			<intestazione>
				<tipoDoc>Allegato al Regolamento</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20070412">12 aprile 2007</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>18</numDoc>
				<titoloDoc>Attività di gestione del rapporto di lavoro del personale impiegato a vario titolo presso il CNR ivi comprese le attività connesse con l'elettorato attivo e passivo per la nomina delle Rappresentanze Sindacali (RSU)</titoloDoc>
			</intestazione>
			<contenitore id="con1" nome="corpo">
				<contenitore id="con2" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Fonti normative:</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:codice.civile:1942-03-16;262" xlink:type="simple">Codice civile</rif>
						(artt. 2094-2134);
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1965-06-30;1124" xlink:type="simple">D.P.R. 30.06.1965, n. 1124</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-20;300" xlink:type="simple">L. 20.05.1970, n. 300</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1990-02-07;19" xlink:type="simple">L. 7.02.1990, n. 19</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1994-09-19;626" xlink:type="simple">D.lg. 19.09.1994, n. 626</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1999-03-12;68" xlink:type="simple">L. 12.03.1999, n. 68</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-03-08;53" xlink:type="simple">L. 8.03.2000, n. 53</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-30;165" xlink:type="simple">D.lg. 30.03.2001 n. 165</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-26;151" xlink:type="simple">D.lg. 26.03.2001, n. 151</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445" xlink:type="simple">D.P.R. 28.12.2000, n. 445</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1991-08-15;277" xlink:type="simple">D.lg. 15.08.1991, n. 277</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1982-04-14;164" xlink:type="simple">L. 14.04.1982, n. 164</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127" xlink:type="simple">D.lg 04.06.2003, n. 127</rif>
						; CCNL; Contratti collettivi decentrati;
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;personale:2005-05-04;25035" xlink:type="simple">Regolamento del Personale D.P.CNR prot. n. 25035 del 4 maggio 2005</rif>
						(G.U. n. 124 del 30 maggio 2005).
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con3" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Finalità di rilevante interesse pubblico perseguite dal trattamento:</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						Instaurazione e gestione dei rapporti di lavoro dipendente di qualunque tipo, anche a tempo parziale o temporaneo, e di altre forme di impiego che non comportano la costituzione di un rapporto di lavoro subordinato (
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;196#art112" xlink:type="simple">art. 112, D.lgs. n. 196/2003</rif>
						), attività di formazione (
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;196#art95" xlink:type="simple">art.95 D.lgs. n. 196/2003</rif>
						).
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con4" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Tipi di dati trattati</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						<h:b>Convinzioni:</h:b>
						religiose / filosofiche / politiche / sindacali / d'altro genere;
						<h:b>Stato di salute:</h:b>
						patologie attuali / patologie pregresse, terapie in corso / relativi ai familiari del dipendente;
						<h:b>Vita sessuale</h:b>
						(soltanto in caso di rettificazione di attribuzione di sesso);
						<h:b>dati a carattere giudiziario</h:b>
						(
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;196#art4-com1-lete" xlink:type="simple">art. 4 comma 1 lettera e) d.lgs. n.196/2003</rif>
						).
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con5" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Operazioni eseguite</h:b>
					</h:p>
					<h:p>a) Trattamento "ordinario" dei dati (raccolta, registrazione, organizzazione, conservazione, consultazione elaborazione, modificazione, selezione, estrazione, raffronto, utilizzo, blocco, cancellazione e distruzione di dati):</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>Raccolta: presso gli interessati - presso terzi</h:li>
						<h:li>Elaborazione: in forma cartacea - con modalita informatizzate</h:li>
					</h:ul>
					<h:p>b) Particolari forme di elaborazione:</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>
							Raffronti di dati con: amministrazioni certificanti ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000;445" xlink:type="simple">d.P.R. n. 445/2000</rif>
						</h:li>
					</h:ul>
					<h:p>c) Comunicazione ai seguenti soggetti per le seguenti finalità:</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>alle organizzazioni sindacali ai fini della gestione dei permessi e delle trattenute sindacali relativamente ai dipendenti che hanno rilasciato delega;</h:li>
						<h:li>agli enti assistenziali, previdenziali e assicurativi e autorità locali di pubblica sicurezza ai fini assistenziali e previdenziali, nonché per rilevazione di eventuali patologie o infortuni sul lavoro;</h:li>
						<h:li>uffici competenti per il collocamento mirato, relativamente ai dati anagrafici degli assunti appartenenti alle "categorie protette";</h:li>
						<h:li>
							strutture sanitarie competenti per le visite fiscali (
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970;300#art5" xlink:type="simple">art. 5, l. n. 300/1970</rif>
							e CCNL);
						</h:li>
						<h:li>enti di appartenenza dei lavoratori comandati in entrata (per definire il trattamento retributivo del dipendente);</h:li>
						<h:li>
							all'lSPESL (ax
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1994;626#art70" xlink:type="simple">art. 70 dlgs. n. 626/1994</rif>
							) o altri Enti o organismi preposti alla vigilanza in materia di igiene e sicurezza nei luoghi di lavoro.
						</h:li>
						<h:li>
							Presidenza del Consiglio dei Ministri - Dipartimento della Funzione Pubblica, in relazione alla gestione ed alla rilevazione annuale dei permessi per cariche sindacali (
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001;165#art53" xlink:type="simple">art. 53 del D.lgs n. 165/2001</rif>
							, CCNQ in data 7 agosto 1998);
						</h:li>
						<h:li>ARAN, per la verifica della rappresentatività sindacale con indicazione numerica del personale amministrativo iscritto alle organizzazioni sindacali, per ogni sede istituzionale;</h:li>
					</h:ul>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con6" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Sintetica descrizione del trattamento e del flusso informativo</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						ll trattamento concerne i dati indispensabili all'instaurazione ed alla gestione del rapporto di lavoro, avviato a qualunque titolo (compreso quelli a tempo determinato, part-time, dl consulenza, co.co.co, ecc.) a partire dai procedimenti concorsuali o da altre procedure di selezione. I dati sono oggetto di trattamento presso le competenti strutture del CNR per quanto riguarda la gestione dell'orario di servizio, le certificazioni di malattie ed altri giustificativi delle assenze; vengono inoltre effettuali trattamenti a fini statistici e di controllo di gestione e l'accertamento dei requisiti per la fruizione di borse di studio o altre agevolazioni. I dati sulle convinzioni religiose possono rendersi necessari per lo concessione di permessi per quelle festività la cui fruizione è connessa all'appartenza a determinate confessioni religiose o in relazione a particolari preferenze alimentari la dove sia previsto un servizio di mensa; quelli sulle opinioni filosofiche o di altro genere possono venire in evidenza dalla documentazione connessa allo svolgimento del servizio di leva come obiettore di coscienza, le informazioni sulla vita sessuale possono desumersi unicamente in caso di rettificazione di attribuzione di sesso. Possono essere raccolti anche dati sulla salute relativi ai familiari del dipendente ai fini della concessione di benefici nei soli casi previsti dalla legge. I dati pervengono su iniziativa dei dipendenti e/o previa richiesta da parte dell'Ente. I dati vengono trattati ai fini dell'applicazione dei vari istituti contrattuali discriminati dalla legge e dal CCNL (gestione giuridica, economica, previdenziale, pensionistica, attività di aggiornamento e formazione). Vengono effettuati raffronti con amministrazioni e gestori di pubblici servizi: tale operazioni sono finalizzate esclusivamente all'accertamento d'ufficio di stati, qualità e fatti ovvero al controllo sulle dichiarazioni sostitutive ai sensi dell'
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000;445#art43" xlink:type="simple">art. 43 del d.P.R. n. 445/2000</rif>
						. L'Amministrazione nell'ambito delle attività connesse all'esercizio dei diritti sindacali provvede a comunicare all'ARAN I'elettorato attivo e a raccogliere gli elenchi dell'elettorato passivo degli iscritti delle varie OO.SS. maggiomnente rappresentative (
						<mrif>
							Art.
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-30;165#art42" xlink:type="simple">42</rif>
							e
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-30;165#art43" xlink:type="simple">43</rif>
							del d lgs. 30.3.2001, n. 165
						</mrif>
						)
					</h:p>
				</contenitore>
			</contenitore>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
