<?xml version="1.0" encoding="windows-1252"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="xxxxx">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
					<entratainvigore norm="" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;trattamento.dati.sensibili.giudiziari:2007-04-12;18:allegato.2" />
				</descrittori>
			</meta>
			<intestazione>
				<tipoDoc>Allegato al Regolamento</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20070412">12 aprile 2007</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>18</numDoc>
				<titoloDoc>Attività relativa al riconoscimento di benefici connessi all'invalidità civile per il personale e all'invalidità derivante da cause di servizio, nonché da riconoscimento di inabilità a svolgere attività lavorativa.</titoloDoc>
			</intestazione>
			<contenitore id="con1" nome="corpo">
				<contenitore id="con2" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Fonti normative:</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1965-06-30;1124" xlink:type="simple">D.P.R. 30.06.1965, n. 1124</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1970-05-24;336" xlink:type="simple">l. 24.05.1970, n. 336</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1992-02-05;104" xlink:type="simple">l. 5.02.1992, n. 104</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1999-03-12;68" xlink:type="simple">l. 12.03.1999, n. 68</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2001-10-29;461" xlink:type="simple">D.P.R. 29.10.2001, n. 461</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1995-08-08;335" xlink:type="simple">l. 8.08.1995, n. 335</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000-12-23;388" xlink:type="simple">l. 23.12.2000, n. 388</rif>
						;
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;personale:2005-05-04;25035" xlink:type="simple">Regolamento del Personale D.P.CNR prot. n. 25035 del 4 maggio 2005</rif>
						(G.U. n. 124 del 30 maggio 2005).
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con3" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Finalità di rilevante interesse pubblico perseguite dal trattamento:</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						Concessione, liquidazione, modifica e revoca di benefici economici, agevolazioni, elargizioni, emolumenti (
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;196#art68" xlink:type="simple">art. 68 d.lgs. n 196/2003</rif>
						)
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con4" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Tipi di dati trattati</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						<h:b>Convinzioni:</h:b>
						etnica;
						<h:b>Stato di salute:</h:b>
						patologie attuali / patologie pregresse / terapie in corso;
					</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con5" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Operazioni eseguite</h:b>
					</h:p>
					<h:p>a) Trattamento "ordinario" dei dati (raccolta, registrazione, organizzazione, conservazione, consultazione elaborazione, modificazione, selezione, estrazione, raffronto, utilizzo, blocco, cancellazione e distruzione di dati):</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>Raccolta: presso gli interessati - presso terzi</h:li>
						<h:li>Elaborazione: in forma cartacea - con modalita informatizzate</h:li>
					</h:ul>
					<h:p>b) Particolari forme di elaborazione:</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>
							Raffronti di dati con: amministrazioni certificanti ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000;445" xlink:type="simple">d.P.R. n. 445/2000</rif>
						</h:li>
					</h:ul>
					<h:p>c) Comunicazione ai seguenti soggetti per le seguenti finalità:</h:p>
					<h:ul>
						<h:li>
							INAIL (per verificate la liquidazione in caso di equo indennizzo ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1965;1124" xlink:type="simple">d.P.R. n. 1124/1965</rif>
							);
						</h:li>
						<h:li>
							comitato di verifica per le cause di servizio e commissione medica territorialmente competente (per conseguire il parere definitivo di riconoscimento della causa di servizio ai sensi del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2001;461" xlink:type="simple">d.P.R. n. 461/2001</rif>
							);
						</h:li>
						<h:li>
							INPDAP (in caso di inabilità assoluta e permanente a qualsiasi attività lavorativa ai fini dell'erogazione del relativo trattamento di pensione e del riconoscimento del diritto alla pensione privilegiata ai sensi della
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1995;335" xlink:type="simple">l. n. 335/1995</rif>
							e del
							<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2001-10-29;461" xlink:type="simple">D.P.R. 29.10.2001, n.461</rif>
							)
						</h:li>
					</h:ul>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con6" nome="">
					<h:p>
						<h:b>Sintetica descrizione del trattamento e del flusso informativo</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						I dati vengono acquisiti dall'interessato e da terzi previa richiesta dell'interessato, (in particolare dalla Commissione medico ospedaliera territorialmente competente per l'accertamento delle condizioni di idoneità al servizio e dal Comitato di verifica per le cause di servizio in caso di richiesta di riconoscimento di invalidità dipendente da causa di servizio e/o equo indennizzo). In caso di richiesta di pensione privilegiata, i dati vengono trasmessi all'INPDAP per l'erogazione del trattamento pensionistico. Uguale trasmissione si ha nell'ipotesi di richiesta di riconoscimento alla contribuzione figurativa di cui all'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2000;388#art80" xlink:type="simple">art. 80, l. n. 388/2000</rif>
						. Esperita l'istruttoria, la determinazione dirigenziale relativa al riconoscimento dell'invalidità viene comunicata all'INAIL per gli accertamenti connessi alla liquidazione ai sensi dell'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1998;112#art130" xlink:type="simple">art. 130 d.lgs. n. 112/1998</rif>
						). Vengono effettuati raffronti con amministrazioni e gestori di pubblci servizi: tale tipo di operazioni sono finalizzate esclusivamente all'accertamento d'ufficio di stati, qualità e fatti ovvero al controllo sulle dichiarazioni sostitutive ai sensi dell'
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000;445#art43" xlink:type="simple">art. 43 del d.P.R. n. 445/2000</rif>
						. I dati sull'origine etnica sono trattati soltanto ove indispensabili per l'acquisizione di benefici in favore di profughi e internati in campi di sterminio.
					</h:p>
				</contenitore>
			</contenitore>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
