<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="xxxxx">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
					<entratainvigore norm="" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;trattamento.dati.sensibili.giudiziari:2007-04-12;18:allegato.a" />
				</descrittori>
			</meta>
			<intestazione>
				<tipoDoc>Allegato al Regolamento</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20070412">12 aprile 2007</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>18</numDoc>
				<titoloDoc>Indice dei trattamenti</titoloDoc>
				<emanante>Consiglio Nazionale delle Ricerche</emanante>
			</intestazione>
			<contenitore id="con1" nome="corpo">
				<h:p />
				<h:table>
					<h:tbody>
						<h:tr>
							<h:td>
								<h:b>n. allegati</h:b>
							</h:td>
							<h:td>
								<h:b>denominazione del trattamento</h:b>
							</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>1</h:td>
							<h:td>Attività di gestione del rapporto di lavoro del personale impiegato a vario titolo presso il CNR ivi comprese le attività connesse con l'elettorato attivo e passivo per la nomina delle Rappreentanze Sindacali (RSU)</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>2</h:td>
							<h:td>Attività relativa al riconoscimento di benefici connessi all'inva1idità civile per il personale e all'invalidità derivante da cause di servizio, nonché da riconoscimento di inabilità a svolgere attività lavorativa</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>3</h:td>
							<h:td>Attività relativa all'infortunistica stradale</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>4</h:td>
							<h:td>Attività relative alla consulenza giuridica, gestione del contenzioso giudiziale e stragiudiziale, nonché alla consulenza e copertura assicurativa in caso di responsabilità civile verso terzi dell'amministrazione.</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>5</h:td>
							<h:td>Attività di documentazione dell'attività istituzionale degli organi di vertice dell'Ente (Presidente, Collegio dei Revisori dei Conti, Consiglio di Amministrazione e Consiglio Scientifico Generale)</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>6</h:td>
							<h:td>Attività di gestione delle Biblioteche, di Centri di documentazione aperti al pubblico e di musei</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>7</h:td>
							<h:td>Attività di ricerca medica, biomedica ed idemiologica</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>8</h:td>
							<h:td>Attività di ricerca scientifica nelle scienze tecnico/umanistiche</h:td>
						</h:tr>
						<h:tr>
							<h:td>9</h:td>
							<h:td>Attività di servizio di diagnosi e cura nell'ambito del Servizio sanitario nazionale</h:td>
						</h:tr>
					</h:tbody>
				</h:table>
			</contenitore>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
