<?xml version="1.0" encoding="windows-1252"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nircompleto.dtd'>
	<NIR tipo="multivigente" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Allegato">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20070417" />
					<redazione contributo="" id="red1" nome="Urp-Cnr" norm="" url="" />
					<urn finevigore="t3" iniziovigore="t1" valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-04-17;69:allegato.1" />
					<urn iniziovigore="t3" valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-04-17;69:allegato.1@2007-10-17" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:procedimento:2007-04-17;69" />
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20070417" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
						<evento data="20070417" fonte="all1" id="t2" tipo="allegato" />
						<evento data="20071017" fonte="rp1" id="t3" tipo="modifica" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-04-17;69:allegato.1" xlink:type="simple" />
						<passiva id="rp1" xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-10-17;178" xlink:type="simple" />
						<allegatodi id="all1" tipo="attoallegato" xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-04-17;69" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<cnr:meta xmlns:cnr="http://www.cnr.it/provvedimenti/2.2">
						<cnr:strutturaEmanante valore="Amministrazione Centrale" />
						<cnr:autoritaEmanante valore="Consiglio di Amministrazione" />
						<cnr:tipoDestinatario valore="Amministrazione Centrale" />
						<cnr:tipoDestinatario valore="Direzione Generale" />
						<cnr:tipoDestinatario valore="Dipartimenti" />
						<cnr:strutturaDestinataria valore="" />
						<cnr:tipoProvvedimento valore="" />
						<cnr:dipartimento valore="" />
					</cnr:meta>
				</proprietario>
				<disposizioni xlink:type="simple">
					<modifichepassive>
						<dsp:sostituzione completa="si" implicita="no">
							<dsp:pos xlink:href="#??" xlink:type="simple" />
							<dsp:norma xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-10-17;178" xlink:type="simple">
								<dsp:pos xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-10-17;178" xlink:type="simple" />
								<dsp:subarg>
									<ittig:notavigenza auto="deliberazione Consiglio Nazionale delle Ricerche 17 ottobre 2007, n. 178" id="itt1" xmlns:ittig="http://www.ittig.cnr.it/provvedimenti/2.2" />
								</dsp:subarg>
							</dsp:norma>
							<dsp:novella>
								<dsp:pos xlink:href="#h2" xlink:type="simple" />
							</dsp:novella>
							<dsp:novellando>
								<dsp:pos xlink:href="#h1" xlink:type="simple" />
							</dsp:novellando>
						</dsp:sostituzione>
						<dsp:integrazione completa="si" implicita="no">
							<dsp:pos xlink:href="#??" xlink:type="simple" />
							<dsp:norma xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-10-17;178" xlink:type="simple">
								<dsp:pos xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2007-10-17;178" xlink:type="simple" />
								<dsp:subarg>
									<ittig:notavigenza auto="deliberazione Consiglio Nazionale delle Ricerche 17 ottobre 2007, n. 178" id="itt2" xmlns:ittig="http://www.ittig.cnr.it/provvedimenti/2.2" />
								</dsp:subarg>
							</dsp:norma>
							<dsp:novella>
								<dsp:pos xlink:href="#con9" xlink:type="simple" />
							</dsp:novella>
						</dsp:integrazione>
					</modifichepassive>
				</disposizioni>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>Consiglio Nazionale delle Ricerche</emanante>
				<tipoDoc>Procedimento</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20070417">17 aprile 2007</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>69</numDoc>
				<titoloDoc>Criteri generali per la valutazione da parte del Consiglio di amministrazione delle richieste di autorizzazione alla istituzione di unità di ricerca presso terzi</titoloDoc>
			</intestazione>
			<contenitore id="con1" nome="">
				<h:p />
				<contenitore id="con2" nome="">
					<h:p>
						<h:b>
							<h:i>Premessa</h:i>
						</h:b>
					</h:p>
					<h:p>
						L'
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25~art32" xlink:type="simple">articolo 32 del Regolamento di organizzazione e funzionamento del CNR</rif>
						in materia di unità di ricerca presso terzi riprende con modifiche uno strumento, la costituzione dei Centri di Studio, che ha avuto un ruolo significativo in passato nei rapporti tra CNR-Università. Tale strumento è stato per la verità utilizzato negli anni scorsi in modo diversificato e in misura molto ampia, (è stata largamente superata la centinaia di centri CNR presso le università) e senza un disegno strategico di coerenza con le linee programmatiche dell'Ente. Un primo intervento di razionalizzazione è stato effettuato nel 2002 quando (per fattispecie eterogenee) si sono trasformati più di 100 centri in sezioni di istituti perché si prese atto che si trattava di strutture divenute permanenti. Va chiarito preliminarmente che le attuali sedi di Istituto localizzate nelle università, ora configurate come articolazioni dell'Istituto, non sono automaticamente da ridefinire come URT, ma restano parti integranti degli Istituti, come peraltro disposto nei relativi provvedimenti costitutivi, l'unica peculiarità rispetto a una generica struttura di ricerca del CNR essendo che la loro operatività è realizzata sulla base di una convenzione con l'Università.
					</h:p>
					<h:p>
						L'
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25~art32" xlink:type="simple">art. 32</rif>
						qui riportato, nel riproporre strutture di ricerca del CNR presso terzi oltre ad estendere l'elenco dei potenziali partner anche ad altri soggetti pubblici o privati, caratterizza le unità di ricerca presso terzi URT come gruppo di ricerca a tempo definito e vincolate a "singoli progetti", e precisa che una URT riporta a un istituto o a un dipartimento a seconda della provenienza della proposta per la loro istituzione.
					</h:p>
					<h:p>
						<h:i>(Regolamento di Organizzazione e funzionamento)</h:i>
						<h:br />
						<h:i>Art. 32 - Unità di ricerca presso terzi</h:i>
					</h:p>
					<h:ol>
						<h:li>
							<h:i>L'istituzione delle unità di ricerca presso terzi puo essere proposta da un istituto al dipartimento di afferenza o da un dipartimento al Consiglio di amministrazione, con motivazioni relative a opportunità di efficacia, efficienza o sinergia rispetto al conseguimento degli obiettivi programmatici del dipartimento.</h:i>
						</h:li>
						<h:li>
							<h:i>Per singoli progetti a tempo definito, i dipartimenti, previa autorizzazione del Consiglio di amministrazione, possono istituire unità di ricerca presso soggetti pubblici o privati, italiani ed esteri, sulla base di specifiche convenzioni che devono precisare l'oggetto, la durata, diritti ed obblighi delle diverse parti coinvolte. Alle unità di ricerca presso terzi può essere comandato personale dipendente dal CNR.</h:i>
						</h:li>
					</h:ol>
					<h:p>
						Coerentemente, l'
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25~art13" xlink:type="simple">articolo 13 del Regolamento di organizzazione e funzionamento</rif>
						menziona le URT confermandone le peculiarità, (tempo definito a singoli progetti) tra le componenti della Rete Scientifica del CNR che è composta dai dipartimenti, con compiti di programmazione coordinamento e controllo, dagli istituti, presso i quali si svolgono le attività di ricerca e, limitatamente a singoli progetti a tempo definito, da unità di ricerca presso terzi.
					</h:p>
					<h:p>È evidente la distinzione caratterizzante le unità di ricerca presso terzi rispetto allo strumento alternativo degli "Accordi di collaborazione" in quanto l'URT è da istituire quando lo svolgimento del programma concordato non si possa ricondurre solo a una ripartizione di compiti distinti, ma trovi invece vantaggi dal concreto lavorare congiuntamente, mettendo insieme personale e attrezzature scientifiche.</h:p>
					<h:p />
				</contenitore>
				<contenitore id="con3" nome="">
					<h:p>
						<h:b>
							<h:i>Contenuti della relazione del proponente</h:i>
						</h:b>
					</h:p>
					<h:p>La relazione del Direttore del Dipartimento sia nel caso di URT che afferiscono al Dipartimento sia nel caso di URT che afferiscono all'Istituto deve evidenziare i seguenti elementi:</h:p>
					<contenitore id="con4" nome="">
						<h:p>
							<h:b>Strategie e programmi</h:b>
						</h:p>
						<h:p>a) Originalità e eccellenza del progetto scientifico, nonchè sua realizzazione condizionata dall'istituzione di una nuova URT, con esclusione delle possibili soluzioni altemative;</h:p>
						<h:p>b) Inserimento del progetto scientifico nell'ambito delle Commesse già attive oppure attivazione di una nuova Commessa specifica;</h:p>
						<h:p>c) Opportunità di integrazione di attività e risorse con la parte Terza, in altemativa virtuosa a attività in competizione tra gruppi di ricerca sotto-critici delle Parti;</h:p>
						<h:p>d) Relazioni e collaborazioni realizzabili nell'ambito regionale ove è localizzata l'URT;</h:p>
						<h:p>e) Utilizzazione del capitale umano, di conoscenze scientifiche, di apparecchiature e di relazioni con Terzi dopo il termine del progetto scientifico e quindi dell'URT;</h:p>
						<h:p>f) Istruttoria realizzata a livello intemo (Consiglio di Istituto, manifestazioni di interesse dei Ricercatori) e al livello decisionale della parte Terza, con indicazione delle eventuali decisioni già da questa assunte, nonchè delle manifestazioni di interesse di Enti/Aziende operanti nel territorio;</h:p>
						<h:p />
					</contenitore>
					<contenitore id="con5" nome="">
						<h:p>
							<h:b>Costi e apporti</h:b>
						</h:p>
						<h:p>g) Analisi comparativa dei costi/benefici per il CNR derivanti dalla collaborazione e dall'istituzione della nuova URT, in rapporto a soluzioni altemative in termini di personalità giuridica come: a) l'istituzione di un consorzio; oppure b) la stipula di un accordo di collaborazione con l'eventuale distacco di Personale;</h:p>
						<h:p>h) Copertura degli oneri finanziari derivanti dall'iniziativa;</h:p>
						<h:p>i) Apporti di risorse e servizi da ciascuna delle Parti;</h:p>
						<h:p>j) Capacità di autofinanziamento dell'URT;</h:p>
						<h:p>
							k)
							<h:span finevigore="t3" id="h1" iniziovigore="t1" status="abrogato">Numero unità e livelli di Personale CNR e della parte Terza che si programma di assegnare all'URT</h:span>
							<h:span id="h2" iniziovigore="t3">numero di unità, impegno di tempo e livelli del personale CNR e della parte terza che si programma possano collaborare alle attività progettuali della URT</h:span>
							;
						</h:p>
						<h:p>l) Pianta dei locali che dovrebbero essere assegnati all'URT, con l'indicazione se trattasi di locali ad uso esclusivo o ad uso misto;</h:p>
						<h:p>m) Elenco dei servizi messi a disposizione dell'URT dalla parte Terza e indicazione del soggetto che dovrà sostenere gli oneri derivanti;</h:p>
						<h:p />
					</contenitore>
					<contenitore id="con6" nome="">
						<h:p>
							<h:b>Regole di gestione</h:b>
						</h:p>
						<h:p>n) Giustificazione dell'eventuale scelta del tipo di dipendenza diversa dall'lstituto, cioè "diretta Dipartimento", con fomitura di riferimenti;</h:p>
						<h:p>o) Previsione di modalità di gestione delle risorse finanziarie inteme e da entrate esteme, con motivazione dell'eventuale scelta di affidamento della gestione dei fondi alla parte Terza .</h:p>
						<h:p />
						<h:p>
							Quanto alla modalità per dare funzionalità l'URT,
							<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;amministrazione.contabilita.finanza:2005-05-04;26~art5-com2" xlink:type="simple">articolo 5 comma 2 del Regolamento di amministrazione, contabilità e finanza del CNR</rif>
							(Centri di responsabilità) non qualifica l'URT come Centro di responsabilità di primo livello e quindi in linea generale o il Direttore di Istituto provvede direttamente o si istituisce più realisticamente un centro di responsabilità funzionale di secondo livello affidato a un responsabile dell'URT che opera con delega del direttore di istituto. Anche nel caso di dipendenza diretta da un dipartimento la URT si può configurare come centro di responsabilità funzionale di secondo livello; in questo caso il Responsabile dell'URT può operare su delega del Direttore di Dipartimento.
						</h:p>
						<h:p>In merito più specificamente alla gestione amministrativo-contabile, si deve sottolineare che in relazione alla dimensione delle risorse umane e finanziarie dell'URT e alla disponibilità locale di idoneo personale amministrativo, la gestione amministrativo-contabile dell'Unità organizzativa di supporto può, in altemativa, essere effettuata:</h:p>
						<h:ol>
							<h:li>
								da personale CNR, o messo a disposizione dalla parte Terza, facendo uso del sistema gestionale del CNR (SIGLA), a valere sul relativo Centro di Responsabilità di primo livello
								<h:br />
								<h:i>ovvero eccezionalmente</h:i>
							</h:li>
							<h:li>su mandato del CNR dalla parte Terza con l'utilizzo di un proprio sistema informativo e con rendicontazione al CNR per la parte di provenienza CNR.</h:li>
						</h:ol>
						<h:p>Resta inteso che tutte le risorse finanziarie, sia quelle inteme assegnate dal CNR a valere su propri fondi ordinari, sia quelle esterne acquisite dall'Unità, restano comunque parte integrante del bilancio del CNR.</h:p>
						<h:p>Nel caso di entrate esteme diverse dai "contributi", i fondi sono gestiti direttamente dal Centro di Responsabilità di primo livello del CNR da cui dipende l'URT, facendo uso del sistema gestionale SIGLA, sia in parte "entrate" che in parte "spese".</h:p>
						<h:p>A consuntivo di ciascun esercizio finanziario il Responsabile dell'URT, con la collaborazione degli Uffici di amministrazione e contabilità dell'Ente Terzo, produce un rendiconto finanziario dei fondi ordinari avuti in gestione, da sottoporre all'approvazione del Comitato di Gestione e del Direttore del Centro di Responsabilità, facendo uso di un apposito schema fomito dal CNR.</h:p>
						<h:p />
					</contenitore>
				</contenitore>
				<contenitore id="con7" nome="">
					<h:p>
						<h:b>
							<h:i>Criteri generali per la decisione del Consiglio di amministrazione</h:i>
						</h:b>
					</h:p>
					<contenitore id="con8" nome="">
						<h:p>1) Saranno valutati i vantaggi rispetto a una soluzione altemativa basata su un Accordo di collaborazione e/o un distacco temporaneo di Personale tenuto conto della natura temporanea, collegamento a progetto e flessibilità del modello sono gli elementi caratterizzanti di una Unità di Ricerca mista. Di converso, nel caso delle UR del CNR presso Terzi, è da evitare il rischio di ulteriore frammentazione degli Istituti o di creazione di nuovi gruppi non sufficientemente integrati con le strategie dell'Ente.</h:p>
						<h:p>2) La decisione sarà basata su una dettagliata analisi costi/benefici, anche in termini di collaborazioni e relazioni con Enti e/o Aziende che operano nel territorio ove viene localizzata l'URT, nonchè degli eventuali apporti finanziari dei partner o terzi.</h:p>
						<h:p>3) Motivazioni specifiche in relazione a opportunità e caratteristiche peculiari di visibilità giuridica e di proiezione internazionale che giustifichino una eventuale URT "in dipendenza dal Dipartimento", quest'ultima fattispecie da considerare eccezionale</h:p>
						<h:p>
							4) In fase di prima applicazione sono preferite e ritenute prioritarie le URT che:
							<h:br />
							a) Sono assolutamente innovative in termini scientifici e di prodotto delle ricerche;
							<h:br />
							b) Hanno già concrete prospettive di un portafoglio-progetti che configuri l'autofinanziamento dell'URT e sono potenzialmente "fertilizzanti" anche nei riguardi di altri nodi della rete di ricerca del CNR;
							<h:br />
							c) Consentono di stabilire un tessuto di nuove relazioni con Enti o Aziende che operano nel territorio ove verrà localizzata l'URT;
							<h:br />
							d) Fomiscono un apporto integrativo della struttura dei progetti strategici dei Dipartimenti.
							<h:br />
							e) Che consentano la trasformazione di un Istituto avente dimensione considerata "sotto-critica" in relazione alla missione a seguito del completamento della valutazione della rete, o anche la trasformazione di una articolazione territoriale di Istituto.
						</h:p>
					</contenitore>
					<contenitore id="con9" iniziovigore="t3" nome="">
						<h:p>5) l'assegnazione di unità di personale del CNR all'Unità di ricerca presso terzi può essere disposta solo in casi eccezionali e motivati;</h:p>
						<h:p>6) i dipartimenti possono essere autorizzati a costituire Unità di ricerca presso terzi attive contemporaneamente nei limiti numerici indicati in sede di approvazione delle linee guida per l'elaborazione del Piano triennale di attività;</h:p>
					</contenitore>
				</contenitore>
			</contenitore>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
