<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Provvedimento">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="4/2003" tipo="BUCNR" />
					<entratainvigore norm="20031224" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:decreto:2003-12-24;16569" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-12-24;16569" />
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20031224" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:decreto:2003-12-24;16569" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<cnr:meta xmlns:cnr="http://www.cnr.it/provvedimenti/2.2">
						<cnr:strutturaEmanante valore="Presidenza" />
						<cnr:autoritaEmanante valore="Commissario Straordinario" />
						<cnr:tipoDestinatario valore="Direzione Generale" />
						<cnr:strutturaDestinataria valore="Direzione Generale" />
						<cnr:tipoProvvedimento valore="" />
						<cnr:areaScientifica valore="" />
					</cnr:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>Consiglio Nazionale delle Ricerche</emanante>
				<tipoDoc>Provvedimento</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20031224">24 dicembre 2003</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>16569</numDoc>
				(Prot. n.
				<numDoc nome="protocollo">16569</numDoc>
				)
				<titoloDoc>Attribuzione ad interim delle funzioni di Direttore Generale del Consiglio Nazionale delle Ricerche alla Dott.ssa Lucia CAPOCECERA</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<h:p>IL COMMISSARIO STRAORDINARIO</h:p>
				<preambolo>
					<h:p>
						- visto il
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127" xlink:type="simple">decreto legislativo del 4 giugno 2003, n. 127</rif>
						, recante riordino "Consiglio Nazionale delle Ricerche";
					</h:p>
					<h:p>
						- visto, in particolare, l'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;127#art23" xlink:type="simple">art. 23 del citato decreto legislativo n. 127/2003</rif>
						;
					</h:p>
					<h:p>
						- visto l'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2001-03-30;165#art52" xlink:type="simple">art. 52 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165</rif>
						;
					</h:p>
					<h:p>
						- visto il
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.consiglio.ministri:decreto:2003-06-13" xlink:type="simple">Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri in data 13 giugno 2003</rif>
						, recante la nomina del Commissario Straordinario del Consiglio Nazionale delle Ricerche;
					</h:p>
					<h:p>
						- visti il Regolamento sull'organizzazione degli uffici dell'amministrazione centrale e sulla dirigenza del Consiglio Nazionale delle Ricerche, emanato con
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;presidente:decreto:2000-01-14;15447" xlink:type="simple">DPCNR n. 015447 del 14 gennaio 2000</rif>
						, e successive modificazioni e integrazioni;
					</h:p>
					<h:p>
						- visto il proprio
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-06-26;16529" xlink:type="simple">provvedimento ordinamentale in data 26 giugno 2003, prot. n. 016529</rif>
						, con il quale sono stati nominati i sub-commissari del Consiglio Nazionale delle Ricerche, tra i quali il Prof. Fabio PISTELLA;
					</h:p>
					<h:p>- vista la propria determinazione in data 26 giugno 2003, prot. n. 019591, con la quale le funzioni del Direttore Generale sono state assunte dal Commissario straordinario per un periodo di 30 giorni, al fine di coordinare nella loro completezza, ed in maniera temporanea, tutte le attività inerenti alla gestione dell'Ente, ivi incluse quelle proprie del Direttore Generale;</h:p>
					<h:p>- vista la propria determinazione in data 30 giugno 2003, prot. n. 019875, con la quale è stata temporaneamente attribuita al Prof. Fabio PISTELLA la delega delle funzioni di Direttore Generale in caso di impedimento del Commissario straordinario;</h:p>
					<h:p>
						- visto il proprio
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-07-30;16537" xlink:type="simple">provvedimento ordinamentale in data 30 luglio 2003, prot. n. 016537</rif>
						, con il quale le funzioni del Direttore Generale del Consiglio Nazionale delle Ricerche sono state temporaneamente attribuite al sub-commissario Prof. Fabio PISTELLA fino al 30 settembre 2003, nelle more della nomina, ai sensi degli
						<mrif>
							articolI
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127#art5" xlink:type="simple">5</rif>
							e
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127#art11" xlink:type="simple">11</rif>
							del decreto legislativo n. 127/2003
						</mrif>
						, del nuovo Direttore Generale;
					</h:p>
					<h:p>
						- visti i propri provvedimenti ordinamentali in data
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-09-30;16541" xlink:type="simple">30 settembre 2003, n. 016541</rif>
						,
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-10-31;16551" xlink:type="simple">31 ottobre 2003, n. 016551</rif>
						e
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-11-28;16555" xlink:type="simple">28 novembre 2003, n. 016555</rif>
						, con i quali le stesse funzioni sono state prorogate, con le medesime motivazioni, fino al 31 dicembre 2003;
					</h:p>
					<h:p>
						- visto il comunicato della Presidenza del Consiglio dei Ministri, pubblicato sulla Gazzetta Ufficiale della Repubblica Italiana n. 290 del 15 dicembre 2003, concernente la nomina del Prof. Fabio PISTELLA, ai sensi dell'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1995-11-14;481#art2" xlink:type="simple">art. 2 della legge 14 novembre 1995, n. 481</rif>
						, a componente dell'Autorità per l'energia elettrica ed il gas;
					</h:p>
					<h:p>
						- visto il proprio
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2003-12-17;16565" xlink:type="simple">provvedimento ordinamentale in data 17 dicembre 2003, prot. n. 016565</rif>
						, con il quale sono state revocate con decorrenza immediata le funzioni attribuite al sub-commissario Prof. Fabio PISTELLA;
					</h:p>
					<h:p>- ritenuta la necessità di provvedere con urgenza ad assicurare, nelle more dell'espletamento della procedura di nomina del nuovo Direttore Generale prevista dal decreto legislativo la gestione amministrativa dell'Ente;</h:p>
					<h:p>- considerato che al momento non vi sono in servizio al CNR dirigenti di prima fascia;</h:p>
					<h:p>- considerato, altresì, che attualmente l'unico dirigente che espleta funzioni di dirigente di prima fascia è la Dott.ssa Lucia CAPOCECERA, alla quale è affidato l'incarico di livello dirigenziale generale per la direzione del Dipartimento per i servizi tecnici e di supporto, al quale afferiscono numerosi servizi dell'Amministrazione centrale;</h:p>
					<h:p>- considerato, infine, che la Dott.ssa Lucia CAPOCECERA possiede i requisiti tecnico-professionali e di comprovata esperienza gestionale, con profonda conoscenza delle normative e degli assetti organizzativi dell'Ente, richiesti dal Decreto di riordino del Consiglio Nazionale delle Ricerche;</h:p>
					<h:p>- ritenute la necessità e l'urgenza di provvedere ad attribuire ad interim le funzioni di Direttore Generale del Consiglio Nazionale delle Ricerche;</h:p>
				</preambolo>
				<h:p>DECRETA</h:p>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="">
				<h:p>alla Dott.ssa Lucia CAPOCECERA, dirigente amministrativo di seconda fascia, cui sono attribuite attualmente funzioni di dirigente di prima fascia, sono conferite ad interim, con effetto immediato, le funzioni di Direttore Generale dell'Ente, fino al 29 febbraio 2004;</h:p>
				<h:p>alla Dott.ssa CAPOCECERA compete, per il periodo di svolgimento delle predette funzioni, una integrazione della retribuzione attualmente percepita, da stabilire con separato provvedimento.</h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione>
				<firma tipo="sottoscrizione">
					IL COMMISSARIO STRAORDINARIO
					<h:br />
					(Prof. Adriano De Maio)
				</firma>
			</conclusione>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
