<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><NIR xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" tipo="originale"><LeggeRegionale><meta><descrittori><pubblicazione norm="19860730" num="51" tipo="BURC"/><entratainvigore norm="19860731"/><redazione id="red1" nome="Regione Campania" norm="20080501" url="http://www.regione.campania.it"/><urn valore="urn:nir:regione.campania:legge:1986-07-21;21"/></descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="19860731" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/></eventi><relazioni><originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1986-07-21;21" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita><proprietario soggetto="IIT" xlink:href="http://www.iit.cnr.it" xlink:type="simple"><iit:meta xmlns:iit="http://www.iit.cnr.it/nir/meta/proprietario/1.0"><iit:author valore="maurizio"/><iit:dateTime valore="Sep 25 2008 16:11:29"/><iit:version valore="1"/><iit:comment valore="first version"/><iit:annoDoc valore="1986"/><iit:tipoDoc valore="legge"/></iit:meta></proprietario></meta><intestazione><emanante>Regione Campania</emanante><tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc><dataDoc norm="19860721">21 luglio 1986</dataDoc>
				, n. 
				<numDoc>21</numDoc><titoloDoc>&lt;&lt; Determinazione delle indennità per gli Amministratori e Revisori dei Conti dell' Ente Regionale di Sviluppo Agricolo in Campania( ERSAC) e stato giuridico e trattamento economico del Direttore Generale dell' Ente &gt;&gt;</titoloDoc></intestazione><formulainiziale><h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato.</h:p><h:p>Il Commissario del Governo ha apposto il visto.</h:p><h:p>Il Presidente della Giunta Regionale promulga</h:p><h:p>la seguente legge:</h:p></formulainiziale><articolato><articolo id="art1"><num>Art. 1</num><rubrica>
						Modifiche ed integrazione 
						<mrif>
							artt.
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8#art12" xlink:type="simple">12</rif>
							e
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8#art13" xlink:type="simple">13 </rif>
							legge regionale 20 febbraio 1978, n. 8
						</mrif></rubrica><comma id="art1-com1"><num/><corpo>
							L' indennità di carica per il Presidente ed i gettoni di presenza per le riunioni del Consiglio di Amministrazione, del Comitato Esecutivo, delle Commissioni consiliari regolarmente costituite, del Collegio dei Revisori dei Conti di cui alla 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8" xlink:type="simple">LR 20 febbraio 1978, n. 8</rif>
							, sono determinati dagli articoli seguenti, con onere a carico del bilancio dell' Ente stesso.
						</corpo></comma><comma id="art1-com2"><num/><corpo>
							Ai fini del regime di ineleggibilità e di incompatibilità di cui all' 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8#art13" xlink:type="simple">art. 13 - LR 20 febbraio 1978</rif>
							, si applicano le norme contenute nella 
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1981-04-23;154" xlink:type="simple">legge 23 aprile 1981, n. 154</rif>
							. Non possono in ogni caso far parte del Consiglio di Amministrazione o del Collegio dei Revisori dei Conti coloro che ricevono lo stipendio dall' Ente, ad eccezione del rappresentante del personale previsto dall' 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8#art6-letc" xlink:type="simple">art. 6, lettera c) - LR 20 febbraio 1978, n. 8</rif>
							, o da organismi e aziende dipendenti o sovvenzionate dall' Ente stesso, nonchè gli amministratori di tali organismi o aziende.
						</corpo></comma><comma id="art1-com3"><num/><corpo>In caso di assenza o di impedimento del Presidente e del Vice Presidente, assume la Presidenza del Consiglio di Amministrazione il Congliere più anziano per età .</corpo></comma></articolo><articolo id="art2"><num>Art. 2</num><rubrica>Gettone di presenza</rubrica><comma id="art2-com1"><num/><corpo>
							Ad esclusione del Presidente, a tutti i componenti del Consiglio di Amministrazione e del Comitato Esecutivo dell' ERSAC e ai componenti del Collegio dei Revisori dei Conti, in applicazione della 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8" xlink:type="simple">LR 20 febbraio 1978, n. 8</rif>
							è concesso un gettone di presenza, per ciascuna seduta, pari a L. 100 .000 lorde, per un massimo di dodici sedute mensili ivi comprese quelle delle Commissioni di cui all' 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8#art8" xlink:type="simple">art. 8 LR 20 febbraio 1978, n. 8</rif>
							e per non più di una seduta per ciascun giorno.
						</corpo></comma></articolo><articolo id="art3"><num>Art. 3</num><rubrica>Indennità di carica</rubrica><comma id="art3-com1"><num/><corpo>
							L' indennità di carica del Presidente, che è comprensiva del rimborso spese, è pari ad un assegno mensile corrispondente al 60% delle indennità spettanti ai Consiglieri regionali, di cui alla 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1972-08-05;5#art1-leta" xlink:type="simple">lettera a) dell' art. 1 della LR 5 agosto 1972, n. 5</rif>
							e successive modificazioni.
						</corpo></comma></articolo><articolo id="art4"><num>Art. 4</num><rubrica>Rimborso delle spese</rubrica><comma id="art4-com1"><num/><corpo>A tutti i componenti del Consiglio di Amministrazione, del Comitato Esecutivo e del Collegio dei Revisori dei Conti dell' ERSAC, è dovuta la indennità di missione, secondo quanto previsto dalla normativa vigente per i dipendenti regionali del livello più alto.</corpo></comma><comma id="art4-com2"><num/><corpo>La missione e l' uso del mezzo proprio devono essere, in ogni caso, autorizzati dal Presidente dell' Ente.</corpo></comma></articolo><articolo id="art5"><num>Art. 5</num><rubrica>Decorrenza degli emolumenti</rubrica><comma id="art5-com1"><num/><corpo>La corresponsione delle indennità , gettoni di presenza e indennità di missione, di cui alla presente legge, si applica a decorrere dall' insediamento dell' attuale Consiglio di Amministrazione.</corpo></comma><comma id="art5-com2"><num/><corpo>Alla liquidazione degli emolumenti procedono i componenti servizi dell' ERSAC; utilizzando gli stanziamenti appositi iscritti nel Bilancio dell' Ente.</corpo></comma></articolo><articolo id="art6"><num>Art. 6</num><rubrica>Stato giuridico e trattamento economico del Direttore generale</rubrica><comma id="art6-com1"><num/><corpo>Lo stato giuridico ed il trattamento economico del Direttore generale dell' Ente, fatte salve diverse disposizioni di legge, è pari al trattamento economico del 2o livello dirigenziale del personale della Regione Campania, con l' integrazione della indennità di funzione spettante ai Coordinatori di Servizio.</corpo></comma><comma id="art6-com2"><num/><corpo>In caso di assenza o di impedimento o di vacanza, il Direttore può essere sostituito, con delega alla firma, da un funzionario Capo - servizio nominato dal Consiglio di Amministrazione.</corpo></comma><comma id="art6-com3"><num/><corpo>Nello stesso caso assume il compito di Segretario verbalizzante un funzionario Capo - servizio parimenti nominato dal Consiglio di Amministrazione.</corpo></comma></articolo><articolo id="art7"><num>Art. 7</num><rubrica>Disposizioni</rubrica><comma id="art7-com1"><num/><corpo>
							Restano ferme tutte le disposizioni previste dalla 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1978-02-20;8" xlink:type="simple">Legge regionale 20 febbraio 1978, n. 8</rif>
							.
						</corpo></comma></articolo><articolo id="art8"><num>Art. 8</num><rubrica>Declaratoria di urgenza</rubrica><comma id="art8-com1"><num/><corpo>
							La presente legge è dichiarata urgente ai sensi dell' 
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127" xlink:type="simple">art. 127 della Costituzione</rif>
							ed entra in vigore il giorno successivo alla sua pubblicazione nel Bollettino Ufficiale della Regione Campania.
						</corpo></comma></articolo></articolato><formulafinale>La presente legge regionale sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione Campania. E' fatto obbligo, a chiunque spetti, di osservarla e di farla osservare come Legge della Regione Campania .</formulafinale><conclusione><dataeluogo codice="" norm="">Napoli, 21 luglio 1986</dataeluogo></conclusione></LeggeRegionale></NIR>