<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<NIR xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" tipo="originale"><LeggeRegionale><meta><descrittori><pubblicazione norm="19720810" num="21" tipo="BURC"/><entratainvigore norm="19720810"/><redazione id="red1" nome="Regione Campania" norm="20080501" url="http://www.regione.campania.it"/><urn valore="urn:nir:regione.campania:legge:1972-08-05;6"/></descrittori><ciclodivita><eventi><evento data="19720810" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore"/></eventi><relazioni><originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:regione.campania:legge:1972-08-05;6" xlink:type="simple"/></relazioni></ciclodivita><proprietario soggetto="IIT" xlink:href="http://www.iit.cnr.it" xlink:type="simple"><iit:meta xmlns:iit="http://www.iit.cnr.it/nir/meta/proprietario/1.0"><iit:author valore="maurizio"/><iit:dateTime valore="Sep 22 2008 15:23:25"/><iit:version valore="1"/><iit:comment valore="first version"/><iit:annoDoc valore="1972"/><iit:tipoDoc valore="legge"/></iit:meta></proprietario></meta><intestazione><emanante>Regione Campania</emanante><tipoDoc>Legge Regionale</tipoDoc><dataDoc norm="19720805">5 agosto 1972</dataDoc>
				, n. 
				<numDoc>6</numDoc><titoloDoc>Funzionamento dei gruppi consiliari.</titoloDoc></intestazione><formulainiziale><h:p>Il Consiglio Regionale ha approvato. </h:p><h:p>Il Commissario del Governo ha apposto il visto. </h:p><h:p>Il Presidente della Giunta Regionale promulga</h:p><h:p>la seguente legge:</h:p></formulainiziale><articolato><articolo id="art1"><num>Art. 1</num><comma id="art1-com1"><num/><corpo>
							Agli oneri per il funzionamento dei Gruppi Consiliari, previsti dall' 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:statuto:#art22" xlink:type="simple">art. 22 dello Statuto</rif>
							si provvede, in conformità di quanto prescrive il successivo 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:statuto:#art30" xlink:type="simple">art. 30 dello Statuto</rif>
							, ai sensi e nei modi disciplinati dalla presente legge. 
						</corpo></comma></articolo><articolo id="art2"><num>Art. 2</num><comma id="art2-com1"><num/><corpo>A ciascun Gruppo, costituito in conformità delle norme in materia del Regolamento consiliare, è assegnata, nell' ambito degli uffici del Consiglio regionale, una sede proporzionata alla sua consistenza.</corpo></comma><comma id="art2-com2"><num/><corpo>L' allestimento e l' arredo delle sedi riservate ai Gruppi consiliari sono curati dall' Ufficio di Presidenza del Consiglio, conformemente a quanto si provvede per gli Uffici Consiliari.</corpo></comma></articolo><articolo id="art3"><num>Art. 3</num><comma id="art3-com1"><num/><alinea>Per le spese di funzionamento dei Gruppi consiliari è previsto un contributo fisso mensile rappresentato: </alinea><el id="art3-com1-leta"><num>a)</num><corpo>da una quota di lire 300.000 per ciascun Gruppo, quale ne sia la consistenza;</corpo></el><el id="art3-com1-letb"><num>b)</num><corpo>da una quota variabile ragguagliata a lire 100.000 per ogni Consigliere regionale iscritto al Gruppo.</corpo></el></comma><comma id="art3-com2"><num/><corpo>A valere sull' anzidetto contributo i Gruppi provvedono autonomamente, secondo i rispettivi regolamenti ed a cura dei propri organi direttivi, agli oneri per il personale, per ogni altra forma di collaborazione cui intendessero fare ricorso in relazione alle proprie attività ed alle spese di funzionamento.</corpo></comma></articolo><articolo id="art4"><num>Art. 4</num><comma id="art4-com1"><num/><corpo>
							Gli oneri conseguenti alla applicazione della presente legge gravano sulle spese generali di funzionamento del Consiglio, nel quadro della gestione autonoma dei relativi fondi prevista dall' 
							<rif xlink:href="urn:nir:regione.campania:statuto:#art30" xlink:type="simple">art. 30 dello Statuto</rif>
							. 
						</corpo></comma></articolo><articolo id="art5"><num>Art. 5</num><comma id="art5-com1"><num/><corpo>Alla copertura della spesa relativa agli anni 1970 e 1971 si provvede mediante l' utilizzo dei residui disponibili ed accantonati del bilancio provvisorio alla lettera A , Capitolo 2 del 1971 e sul Capitolo 1 del Titolo 1 del Bilancio della Regione (spese di funzionamento del Consiglio regionale) per il 1972 e seguenti.</corpo></comma><comma id="art5-com2"><num/><corpo>
							La presente legge regionale è dichiarata urgente a norma del 
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:costituzione:1947-12-27#art127-com2" xlink:type="simple">2º comma dell' art. 127 della Costituzione</rif>
							ed entra in vigore nel giorno della sua pubblicazione sul Bollettino Ufficiale della Regione. 
						</corpo></comma></articolo></articolato><formulafinale>La presente legge regionale sarà pubblicata nel Bollettino Ufficiale della Regione. E' fatto obbligo a chiunque spetti di osservarla e farla osservare come legge della Regione Campania . </formulafinale><conclusione><dataeluogo codice="" norm="">Napoli, 5 agosto 1972 </dataeluogo></conclusione></LeggeRegionale></NIR>