<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Deliberazione CdA">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20090715" />
					<redazione contributo="" id="red1" nome="Urp-Cnr" norm="" url="" />
					<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2009-07-15;138" />
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20090715" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2009-07-15;138" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<cnr:meta xmlns:cnr="http://www.cnr.it/provvedimenti/2.2">
						<cnr:strutturaEmanante valore="Amministrazione Centrale" />
						<cnr:autoritaEmanante valore="Consiglio di Amministrazione" />
						<cnr:tipoDestinatario valore="Carattere generale" />
						<cnr:strutturaDestinataria valore="tutti" />
						<cnr:tipoProvvedimento valore="" />
						<cnr:dipartimento valore="carattere generale" />
					</cnr:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>Consiglio Nazionale delle Ricerche</emanante>
				<tipoDoc>Deliberazione CdA</tipoDoc>
				<dataDoc norm="20090715">15 luglio 2009</dataDoc>
				, n.
				<numDoc>138</numDoc>
				<titoloDoc>Disciplinare per la nomina, la designazione e la revoca dei rappresentanti del CNR presso altre istituzioni e iniziative comuni con altri soggetti, pubblici e privati, partecipate dal CNR (consorzi, fondazioni, società ecc.)</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<h:p>Il Consiglio di Amministrazione nella riunione in data 15 luglio 2009, ha adottato all'unanimità la seguente deliberazione n. 138/2009 - Verb. 108</h:p>
				<h:p>IL CONSIGLIO DI AMMINISTRAZIONE</h:p>
				<preambolo>
					<h:p>
						VISTO il
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127" xlink:type="simple">Decreto Legislativo n. 127 del 4 giugno 2003</rif>
						, recante "Riordino del Consiglio Nazionale delle Ricerche";
					</h:p>
					<h:p>
						VISTO che l'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:2006;296#art1-com587" xlink:type="simple">art. 1, comma 587, della legge finanziaria del 2007</rif>
						dispone che, entro il 30 aprile di ciascun anno, le amministrazioni pubbliche statali, regionali e locali sono tenute a comunicare, in via telematica o su apposito supporto magnetico, al Dipartimento della funzione pubblica l'elenco dei consorzi di cui fanno parte e delle società a totale o parziale partecipazione da parte delle amministrazioni medesime, indicando la ragione sociale, la misura della partecipazione, la durata dell'impegno, l'onere complessivo a qualsiasi titolo gravante per l'anno sul bilancio dell'amministrazione, il numero dei rappresentanti dell'amministrazione negli organi di governo, il trattamento economico complessivo a ciascuno di essi spettante;
					</h:p>
					<h:p>
						VISTO il
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25" xlink:type="simple">Regolamento di organizzazione e funzionamento del Consiglio Nazionale delle Ricerche</rif>
						, emanato con
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;presidente:decreto:2005-05-04;25033" xlink:type="simple">Decreto del Presidente in data 4 maggio 2005, prot. n. 0025033</rif>
						, e pubblicato nel Supplemento ordinario n. 101 alla Gazzetta Ufficiale della Repubblica Italiana n. 124 del 30 maggio 2005, ed in particolare l'
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25#art57-com1" xlink:type="simple">art. 57, comma 1</rif>
						, che stabilisce che il Consiglio di amministrazione, con propria deliberazione, individua le disposizioni specifiche a carattere operativo vigenti alla data di entrata in vigore del presente regolamento che, in quanto compatibili con il nuovo quadro normativo e in attesa della sua completa attuazione, restano in vigore temporaneamente e comunque non oltre il 31 dicembre 2005;
					</h:p>
					<h:p>
						VISTA la
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2000-04-13;128" xlink:type="simple">deliberazione n. 128/2000 del 13 aprile 2000</rif>
						, con la quale il Consiglio direttivo del CNR ha definito criteri generali per la nomina di rappresentanti CNR presso altre istituzioni, e le iniziative comuni, partecipate dal CNR, ad altri soggetti pubblici e privati;
					</h:p>
					<h:p>
						VISTA la
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2005;70" xlink:type="simple">deliberazione n. 70/2005 - Verb. 20 del 8 giugno 2005</rif>
						, con cui il Consiglio di Amministrazione ha stabilito l'applicazione, in via temporanea e comunque non oltre il 31 dicembre 2005, dei criteri generali per la nomina di rappresentanti CNR presso altre istituzioni, e le iniziative comuni, partecipate dal CNR, ad altri soggetti pubblici e privati, stabiliti dalla
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:deliberazione:2000-04-13;128" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Direttivo n. 128/2000 del 13 aprile 2000</rif>
						;
					</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATO che per definire i nuovi criteri generali per la nomina di rappresentanti CNR presso altre istituzioni, e le iniziative comuni ad altri soggetti, pubblici e privati, l'Ente ha valutato opportuno attendere l'attivazione dei Dipartimenti e la nomina dei rispettivi Direttori sia perché, ai sensi del
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25" xlink:type="simple">Regolamento di organizzazione e funzionamento</rif>
						, le partecipazioni dell'Ente sono suddivise per Dipartimento di afferenza secondo la coerenza della loro missione con le attività programmatiche del Dipartimento stesso sia perché l'
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:regolamento;organizzazione.funzionamento:2005-05-04;25#art23" xlink:type="simple">articolo 23 del regolamento</rif>
						citato demanda, fra l'altro, al Consiglio dei direttori di dipartimento il compito di facilitare la gestione e l'indirizzo unitario delle attività dell'Ente.
					</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATO che, per assicurare la continuità dell'azione amministrativa, l'Ente ha continuato ad applicare, nelle more della definizione dei nuovi indirizzi, i criteri per la nomina di rappresentanti CNR presso altre istituzioni, e le iniziative comuni ad altri soggetti, pubblici e privati, previsti dalla
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:deliberazione:2000-04-13;128" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Direttivo n. 128/2000</rif>
						;
					</h:p>
					<h:p>CONSIDERATO che i Direttori di dipartimento si sono insediati nel mese di aprile 2006 (fatta eccezione per il Direttore del Dipartimento Scienze della Vita che si è insediato nel mese di ottobre 2006) e che, nel primo anno di attività, sono stati coinvolti nel processo di formulazione del Piano Triennale, in particolare nella predisposizione, previa concertazione nell'ambito del Comitato dei Direttori di Dipartimento, di una proposta programmatica complessiva dei progetti attraverso i quali intendono sviluppare i loro programmi e delle correlate commesse;</h:p>
					<h:p>CONSIDERATO che il Consiglio di amministrazione, nella riunione del 19 settembre 2007, ha preso in considerazione i dati complessivi relativi alle nomine ed alle designazioni CNR, nell'ambito della partecipazione alle istituzioni ed organismi in oggetto esprimendo, in proposito, l'avviso di richiedere a tutti i rappresentanti, eventualmente per il tramite dei Direttori di Dipartimento, la presentazione di una relazione periodica sia sulle iniziative poste in essere dall'istituzione/organismo, sia sulle ricadute strategiche per le attività del CNR. Ciò anche per promuovere una riflessione tesa ad individuare nuove modalità e nuovi criteri, per la nomina dei rappresentanti, idonei a valorizzare il ventaglio di competenze interne (ricercatori e tecnologi a tutti i livelli);</h:p>
					<h:p>CONSIDERATO che il Consiglio di Amministrazione nella seduta del 3 ottobre 2007 ha avviato un esame della partecipazione del CNR a consorzi, fondazioni e società allo scopo di valutare sia eventuali situazioni di sofferenza, sia l'impatto economico e le prospettive strategiche di tali partecipazioni;</h:p>
					<h:p>CONSIDERATO che il predetto esame si è interrotto nelle more della nomina dei nuovi organi dell'Ente per poi riavviarsi dopo l'8 ottobre 2008, data della prima riunione del nuovo Consiglio di Amministrazione dell'Ente;</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATO che con
						<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche:provvedimento:2008-11-04;135" xlink:type="simple">provvedimento del Direttore Generale f.f. n. 135 del 4 novembre 2008</rif>
						, all'Ufficio Supporto Partecipazioni Societarie della Direzione Centrale Supporto alla Programmazione e alle Infrastrutture sono state aggiunte le competenze relative alla predisposizione degli atti per la designazione e/o nomina dei rappresentanti del CNR;
					</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATO che dal 1 gennaio 2006 si è operato in carenza di indirizzi e criteri puntualmente determinati atti a fornire elementi formali per la nomina, designazione e revoca dei rappresentanti CNR presso altre istituzione e iniziative comuni, pubbliche e private, definiti sulla base del
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;127" xlink:type="simple">D. Lgs. 127/03</rif>
						e dei Regolamenti CNR;
					</h:p>
					<h:p>RITENUTO che la continuità dell'azione amministrativa non poteva subire interruzioni nel periodo;</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATA la conseguente opportunità di portare a ratifica i provvedimenti di nomina emanati dal Presidente dell'Ente dal 1 gennaio 2006, nel periodo di transizione e nelle more della definizione di criteri e indirizzi rispondenti ai principi previsti dal
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003;127" xlink:type="simple">D. Lgs, 127/03</rif>
						;
					</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATO che ora sussistono le condizioni necessarie per definire gli indirizzi per la nomina, designazione e revoca dei rappresentanti CNR presso altre istituzioni e iniziative comuni con altri soggetti, pubblici e privati, partecipate dal CNR (consorzi fondazioni, società, ecc.) al fine di:
						<h:br />
						a) fornire al Presidente ed al Consiglio di Amministrazione, gli elementi formali per nominare, designare e revocare i rappresentanti del CNR in un quadro di riferimento rispondente a criteri di trasparenza, chiarezza ed efficienza, anche sulla base delle linee programmatiche relative alle azioni e ai progetti da realizzare nel corso del mandato presentati nel documento di programmazione triennale;
						<h:br />
						b) effettuare le nomine, le designazioni e revoche sia nel rispetto di quanto previsto dall'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127#art15" xlink:type="simple">art. 15 del decreto legislativo 4 giugno 2003, n. 127</rif>
						, e delle correlate disposizioni del Regolamento di Organizzazione e Funzionamento dell'Ente, sia con la garanzia della necessaria capacità, competenza e correttezza amministrativa;
					</h:p>
					<h:p>
						CONSIDERATA la necessità che le nomine, le designazioni e le eventuali revoche dei rappresentanti dell'ente presso gli organi gestionali inerenti altre istituzioni e le iniziative comuni con altri soggetti, pubblici e privati, partecipate dal CNR (consorzi, fondazioni e società, ecc.) qualora la quota di partecipazione del CNR sia pari o superiore al 40% ovvero qualora la partecipazione al capitale sociale sia pari o superiore ad un terzo della cifra riportata nell'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127#art18" xlink:type="simple">articolo 18 del decreto legislativo 4 giugno 2003, n. 127</rif>
						o qualora, pur essendo la partecipazione al di sotto delle soglie indicate, sia specificamente deliberato dal Consiglio di amministrazione in sede di approvazione del Piano triennale di attività sulla base della sezione prevista dall'
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2003-06-04;127#art18-com2" xlink:type="simple">articolo 18 comma 2 del decreto legislativo 4 giugno 2003, n. 127</rif>
						, siano deliberate dal Consiglio di amministrazione;
					</h:p>
					<h:p>VISTA la relazione predisposta dal Dirigente dell'Ufficio Supporto alle partecipazioni Societarie della Direzione Centrale Supporto alla Programmazione e alle Infrastrutture Reg. Int. n. 713 del 12 giugno 2009 trasmessa con nota del Direttore Generale prot. AMMCNT-CNR n. 0045508 del 12 giugno 2009;</h:p>
					<h:p>VISTA la successiva nota del Direttore Generale prot. AMMCNT-CNR n. 0052407 del 15 luglio 2009 con la quale trasmette per informativa al Consiglio di Amministrazione il documento ricognitivo predisposto dagli Uffici dell'amministrazione relativo alle procedure di nomina e designazioni di esperti e rappresentanti CNR;</h:p>
					<h:p>CONSIDERATA la necessità di provvedere;</h:p>
				</preambolo>
				<h:p>DELIBERA</h:p>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="">
				<h:p>
					1. di ratificare gli atti di nomina e designazione dei rappresentanti CNR, emanati a decorrere dal 1 gennaio 2006, presso società, consorzi e fondazioni di cui all'
					<rif xlink:href="#ann1" xlink:type="simple">allegato 1</rif>
					che costituisce parte integrante e sostanziale del presente atto;
				</h:p>
				<h:p>
					2. di approvare il "Disciplinare per la nomina, la designazione e la revoca dei rappresentanti del CNR presso altre istituzioni e le iniziative comuni con altri soggetti, pubblici e privati, partecipate dal CNR (consorzi, fondazioni, società ecc.)" di cui all'
					<rif xlink:href="#ann2" xlink:type="simple">allegato 2</rif>
					.
				</h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione>
				<firma tipo="sottoscrizione">IL SEGRETARIO</firma>
				<firma tipo="sottoscrizione">IL PRESIDENTE</firma>
			</conclusione>
			<annessi>
				<annesso id="ann1">
					<testata>
						<denAnnesso>Allegato 1</denAnnesso>
					</testata>
					<DocumentoNIR nome="Allegato">
						<meta>
							<descrittori>
								<pubblicazione norm="" num="" tipo="" />
								<entratainvigore norm="20090715" />
								<redazione id="red2" nome="" norm="" />
								<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2009-07-15;138:allegato.1" />
							</descrittori>
							<proprietario xlink:type="simple">
								<cnr:meta xmlns:cnr="http://www.cnr.it/provvedimenti/2.2">
									<cnr:strutturaEmanante valore="Amministrazione Centrale" />
									<cnr:autoritaEmanante valore="Consiglio di Amministrazione" />
									<cnr:tipoDestinatario valore="Carattere generale" />
									<cnr:strutturaDestinataria valore="tutti" />
									<cnr:tipoProvvedimento valore="" />
									<cnr:dipartimento valore="carattere generale" />
								</cnr:meta>
							</proprietario>
						</meta>
						<intestazione>
							<emanante />
							<tipoDoc>Allegato 1 alla Deliberazione CdA</tipoDoc>
							<dataDoc norm="20090715">15 luglio 2009</dataDoc>
							, n.
							<numDoc>138</numDoc>
							<titoloDoc>[Nomina e designazione dei rappresentanti CNR]</titoloDoc>
						</intestazione>
						<contenitore id="con2" nome="corpo">
							<h:p>[documento non disponibile]</h:p>
						</contenitore>
					</DocumentoNIR>
				</annesso>
				<annesso id="ann2">
					<testata>
						<denAnnesso>Allegato 2</denAnnesso>
					</testata>
					<DocumentoNIR nome="Allegato">
						<meta>
							<descrittori>
								<pubblicazione norm="" num="" tipo="" />
								<entratainvigore norm="20090715" />
								<redazione id="red3" nome="" norm="" />
								<urn valore="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2009-07-15;138:allegato.2" />
							</descrittori>
							<proprietario xlink:type="simple">
								<cnr:meta xmlns:cnr="http://www.cnr.it/provvedimenti/2.2">
									<cnr:strutturaEmanante valore="Amministrazione Centrale" />
									<cnr:autoritaEmanante valore="Consiglio di Amministrazione" />
									<cnr:tipoDestinatario valore="Carattere generale" />
									<cnr:strutturaDestinataria valore="tutti" />
									<cnr:tipoProvvedimento valore="" />
									<cnr:dipartimento valore="carattere generale" />
								</cnr:meta>
							</proprietario>
						</meta>
						<intestazione>
							<emanante />
							<tipoDoc>Disciplinare</tipoDoc>
							<dataDoc norm="20090715">15 luglio 2009</dataDoc>
							, n.
							<numDoc>138</numDoc>
							<titoloDoc>
								<rif xlink:href="urn:nir:consiglio.nazionale.ricerche;consiglio.amministrazione:deliberazione:2009-07-15;138:allegato.2" xlink:type="simple">DISCIPLINARE PER LA NOMINA, LA DESIGNAZIONE E LA REVOCA DEI RAPPRESENTANTI DEL CONSIGLIO NAZIONALE DELLE RICERCHE PRESSO ALTRE ISTITUZIONI E INIZIATIVE COMUNI CON ALTRI SOGGETTI, PUBBLICI E PRIVATI, PARTECIPATE DAL CNR (CONSORZI, FONDAZIONI, SOCIETA, ECC.).</rif>
							</titoloDoc>
						</intestazione>
						<contenitore id="con3" nome="corpo">
							<h:p />
						</contenitore>
					</DocumentoNIR>
				</annesso>
			</annessi>
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
